<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Methylene Blue</title>
    <link>http://localhost:1313/fr/</link>
    <description>Recent content on Methylene Blue</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr-FR</language>
    <managingEditor>programutox@disroot.org (Programutox)</managingEditor>
    <webMaster>programutox@disroot.org (Programutox)</webMaster>
    <copyright>Programutox (CC BY 4.0)</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 29 Mar 2024 21:41:39 +0100</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/fr/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Sites utiles</title>
      <link>http://localhost:1313/fr/blog/useful-websites/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Mar 2024 21:41:39 +0100</pubDate><author>programutox@disroot.org (Programutox)</author>
      <guid>http://localhost:1313/fr/blog/useful-websites/</guid>
      <description>Introduction Voici des sites parfois situationnels mais qui se révèlent bien sympathiques quand on les connaît.&#xA;Sommaire Anglish AlternativeTo Chadnet Cheatography Chiffrer.info CNRTL Codewars Coolors DeepL Flaticon Haveibeenpwned HuggingChat JustDeleteMe Ninite OpenGameArt Pixabay Portapps Sample Focus Spyware Watchdog Wikiwand Anglish Anglish promeut le purisme linguistique (préférer l&amp;rsquo;emploi de termes anglo-saxons et limiter l&amp;rsquo;emprunt aux autres langues), mais je l&amp;rsquo;utilise personnellement pour avoir un meilleur vocabulaire en anglais. C&amp;rsquo;est un peu comme quand on cherche des expressions françaises pour remplacer les anglicismes.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="introduction">Introduction</h2>
<p>Voici des sites parfois situationnels mais qui se révèlent bien sympathiques quand on les connaît.</p>
<h2 id="sommaire">Sommaire</h2>
<ul>
<li><a href="/fr/blog/useful-websites/#anglish">Anglish</a></li>
<li><a href="/fr/blog/useful-websites/#alternativeto">AlternativeTo</a></li>
<li><a href="/fr/blog/useful-websites/#chadnet">Chadnet</a></li>
<li><a href="/fr/blog/useful-websites/#cheatography">Cheatography</a></li>
<li><a href="/fr/blog/useful-websites/#chiffrerinfo">Chiffrer.info</a></li>
<li><a href="/fr/blog/useful-websites/#cnrtl">CNRTL</a></li>
<li><a href="/fr/blog/useful-websites/#codewars">Codewars</a></li>
<li><a href="/fr/blog/useful-websites/#coolors">Coolors</a></li>
<li><a href="/fr/blog/useful-websites/#deepl">DeepL</a></li>
<li><a href="/fr/blog/useful-websites/#flaticon">Flaticon</a></li>
<li><a href="/fr/blog/useful-websites/#haveibeenpwned">Haveibeenpwned</a></li>
<li><a href="/fr/blog/useful-websites/#huggingchat">HuggingChat</a></li>
<li><a href="/fr/blog/useful-websites/#justdeleteme">JustDeleteMe</a></li>
<li><a href="/fr/blog/useful-websites/#ninite">Ninite</a></li>
<li><a href="/fr/blog/useful-websites/#opengameart">OpenGameArt</a></li>
<li><a href="/fr/blog/useful-websites/#pixabay">Pixabay</a></li>
<li><a href="/fr/blog/useful-websites/#portapps">Portapps</a></li>
<li><a href="/fr/blog/useful-websites/#sample-focus">Sample Focus</a></li>
<li><a href="/fr/blog/useful-websites/#spyware-watchdog">Spyware Watchdog</a></li>
<li><a href="/fr/blog/useful-websites/#wikiwand">Wikiwand</a></li>
</ul>
<h2 id="anglish">Anglish</h2>
<p><a href="https://anglish.org/wiki/Anglish">Anglish</a> promeut le purisme linguistique (préférer l&rsquo;emploi de termes anglo-saxons et limiter l&rsquo;emprunt aux autres
langues), mais je l&rsquo;utilise personnellement pour avoir un meilleur vocabulaire en anglais.
C&rsquo;est un peu comme quand on cherche des expressions françaises pour remplacer les anglicismes. J&rsquo;écrirai sûrement un article pour expliquer pourquoi
je n&rsquo;aime pas ces derniers.</p>
<p><img alt="Un tableau montrant des expressions anglo-saxons à privilégier" src="/images/useful-websites/anglish.png"></p>
<h2 id="alternativeto">AlternativeTo</h2>
<p><a href="https://alternativeto.net/">AlternativeTo</a> permet de trouver des alternatives à des logiciels, des applications, des jeux et d&rsquo;autres sites web.</p>
<p>Par exemple, vous pouvez chercher des alternatives à Adobe Premiere Pro, et affiner les résultats avec des filtres. Vous pouvez choisir de n&rsquo;afficher
que des alternatives open source et disponibles sur Linux, ou alors spécialisées dans les effets visuels, gratuites et disponibles sur Windows.
Curieusement, on ne peut pas choisir comme filtres à la fois gratuit et open source.</p>
<p>Il existe une catégorie <a href="https://alternativeto.net/news/all/">Actualités</a> pour obtenir des informations sur des sorties/mises à jour de logiciels,
d&rsquo;applis, des entreprises ou des développeurs.
Un <a href="https://feed.alternativeto.net/news/all/">flux RSS</a> est également mis à disposition, ce qui est très appréciable.</p>
<p><img alt="AlternativeTo propose ici une description et des alternatives à Adobe Premiere Pro" src="/images/useful-websites/alternativeto.png"></p>
<p><img alt="AlternativeTo propose un article sur l&rsquo;affaire entre Google et Epic Games" src="/images/useful-websites/alternativeto_news.png"></p>
<h2 id="chadnet">Chadnet</h2>
<p><a href="https://wiki.chadnet.org/">Chadnet</a> est un recueil d&rsquo;articles et de sites concentrés sur plusieurs domaines : Histoire, sciences, santé, etc..
Si vous êtes en manque de lecture, foncez.</p>
<p>⚠️ Certains articles ne sont pas vérifiés, il faudra donc prendre des pincettes.</p>
<p><img alt="Page d&rsquo;accueil de Chadnet" src="/images/useful-websites/chadnet.png"></p>
<p><img alt="Chadnet propose un tableau pour savoir à qui vous pouvez donner du sang et de qui vous pouvez en recevoir" src="/images/useful-websites/chadnet_table.png"></p>
<h2 id="cheatography">Cheatography</h2>
<p><a href="https://cheatography.com/">Cheatography</a> regroupe des <em>cheatsheets</em> (des aides-mémoire), à savoir des images et des textes qui expliquent
succintement des notions, un peu comme des fiches de révisions.</p>
<p>Bien que la majorité soit en anglais, vous pouvez retrouver sur le site des aides-mémoire en français.</p>
<p><img alt="Une aide-mémoire portant sur les familles d&rsquo;atomes" src="/images/useful-websites/cheatography.png"></p>
<h2 id="chiffrerinfo">Chiffrer.info</h2>
<p><a href="https://chiffrer.info/">Chiffrer.info</a> est un petit site expliquant les subtilités autour du mot chiffrement, et notamment que <strong>le mot crypter est
un non-sens</strong>. Chaque fois qu&rsquo;un article d&rsquo;un média (parfois même spécialisé !) emploie ce mot, ça me fait grincer des dents.</p>
<p>Pour plus d&rsquo;informations sur le chiffrement, vous pouvez regarder <a href="https://yewtu.be/watch?v=dGpJ8q0ztxo">cette vidéo</a> de Guillaume Slash.</p>
<p><img alt="Chiffrer.info explique quels termes ont un sens et les définit correctement" src="/images/useful-websites/chiffrer.png"></p>
<h2 id="cnrtl">CNRTL</h2>
<blockquote>
<p>Découvert pendant un cours de français au collège !</p>
</blockquote>
<p>Le CNRTL (Centre National de Ressources Textuelles et Lexicales) intègre des ressources autour de la langue française : dictionnaires, synonymie, étymologie&hellip;</p>
<p>Je l&rsquo;utilise surtout pour ses définitions claires et précises.</p>
<p>Par exemple si je veux chercher le sens du mot <em>consubstantiel</em>, j&rsquo;écrirai sur <a href="https://search.disroot.org/">mon moteur de recherche préféré</a>
&ldquo;consubstantiel cnrtl&rdquo;, qui me proposera la page avec la définition adéquate.</p>
<p><img alt="CNRTL affiche les définitions du mot" src="/images/useful-websites/cnrtl.png"></p>
<p>Le problème sera lorsque le mot que vous cherchez a plusieurs sens : vous aurez plusieurs définitions souvent proches les unes des autres, ce qui peut
porter à confusion.</p>
<p>Il y a des chances que vous tombiez sur quelques redondances : l&rsquo;adjectif que vous chercherez vous donnnera une définition par rapport au nom, et vous
devrez chercher le nom pour comprendre.</p>
<p><img alt="Définition du mot arpenter sur CNRTL" src="/images/useful-websites/cnrtl_arpenter.png"></p>
<p>Ici par exemple, en voulant connaître la définition du mot <em>arpenter</em> dans le sens premier, je dois chercher ce que signifie <em>arpent</em>.</p>
<h2 id="codewars">Codewars</h2>
<p><a href="https://www.codewars.com/">Codewars</a> regroupe des problèmes de programmation (des &ldquo;katas&rdquo;). Parfait pour s&rsquo;entraîner car c&rsquo;est concret et amusant. Vous pouvez choisir les langages de programmation sur lesquels vous souhaitez progresser, puis le mode de progression (apprendre les bases, pratiquer et refaire, monter en niveau).
Notez qu&rsquo;il vous faudra créer un compte.</p>
<p>La difficulté des katas s&rsquo;exprime en kyu. Un kata de 3 kyu sera plus complexe qu&rsquo;un kata de 5 kyu.</p>
<p><img alt="Page d&rsquo;accueil de CodeWars lorsque vous vous êtes connectés" src="/images/useful-websites/codewars.png"></p>
<h2 id="coolors">Coolors</h2>
<p><a href="https://coolors.co/generate">Coolors</a> permet de générer des couleurs complémentaires. Cela peut être très utile pour lorsqu&rsquo;on fait des sites,
des compte-rendus <del>ou des niveaux sur Geometry Dash</del>.</p>
<p>Si vous n&rsquo;êtes pas satisfait de la palette, mais qu&rsquo;une ou plusieurs couleurs proposées vous plaisent, vous pouvez les verrouiller, afin que les prochaines palettes utilisent ces couleurs également.
Enfin, lorsque qu&rsquo;une palette vous va, il est possible de générer un lien permanent pour y avoir accès les prochaines fois.</p>
<p><img alt="Ici j&rsquo;ai cinq couleurs complémentaires entre elles : vert foncé, vert moins foncé, blanc, orange, et rose-violet" src="/images/useful-websites/coolors.png"></p>
<h2 id="deepl">DeepL</h2>
<p>C&rsquo;est probablement le site le plus connu de cette liste mais je tenais à en parler.</p>
<p><a href="https://www.deepl.com/translator">DeepL Translator</a> est un traducteur qui contrairement à Google Traduction, comprend mieux les expressions et évite la traduction mot-à-mot.
Ce n&rsquo;est pas parfait évidemment, c&rsquo;est pour ça que je conseille de vérifier les traductions avec d&rsquo;autres traducteurs également, comme <a href="https://libretranslate.com/">LibreTranslate</a> (<a href="https://translate.disroot.org/">disroot</a>).
J&rsquo;aime bien ce dernier, car il est open source et utilisable facilement avec JavaScript. Par contre il est beaucoup plus mot-à-mot, et propose des traductions parfois sans queue ni tête. Prudence donc.</p>
<p><img alt="Exemple de traduction avec l&rsquo;expression &ldquo;je suis à l&rsquo;aise dans mes nouvelles pompes&rdquo;" src="/images/useful-websites/deepl.png"></p>
<p>Ici, la bonne traduction est &ldquo;I feel comfortable in my new shoes&rdquo;, et non &ldquo;pumps&rdquo;.</p>
<p><strong>Note :</strong> DeepL ne possède pas de thème sombre, j&rsquo;utilise <a href="https://darkreader.org/">Dark Reader</a> pour en avoir un.</p>
<h2 id="flaticon">Flaticon</h2>
<p>Flaticon regroupe des images vectorisées. Idéal pour chercher des icônes, des images ou des logos pour une vidéo ou pour des jeux. Cependant il faut
créditer les auteurs.</p>
<p>Il y aussi <a href="https://www.freepik.com/">Freepik</a> (d&rsquo;ailleurs c&rsquo;est l&rsquo;entreprise Freepik qui a créé Flaticon), qui regroupe des photos, des vidéos et
des modèles, mais les ressources gratuites sont limitées.</p>
<p><img alt="Flaticon me montre des emojis" src="/images/useful-websites/flaticon.png"></p>
<h2 id="haveibeenpwned">Haveibeenpwned</h2>
<p><a href="https://haveibeenpwned.com/">Haveibeenpwned</a> vérifie si l&rsquo;adresse mail que vous avez entrée a été exposée à des fuites de données.
Si tel est le cas, le site vous montrera les sites concernés et vous devrez modifier vos mots de passe.
Cela fonctionne également avec un numéro de téléphone.</p>
<p><img alt="Ce qui est affiché lorsque votre adresse mail n&rsquo;a subi de fuites" src="/images/useful-websites/haveibeenpwned.png">
<img alt="Ce qui est affiché lorsque votre adresse mail a été fuitée" src="/images/useful-websites/haveibeenpwned2.png"></p>
<h2 id="huggingchat">HuggingChat</h2>
<p>Vous connaissez ChatGPT ? Vous ne trouvez pas que ses réponses sont bizarres parfois ? Vous hésitez à prendre l&rsquo;abonnement pour profiter de GPT-4 ?
Économisez 20€ par mois et utilisez <a href="https://huggingface.co/chat/">HuggingChat</a>.
Non seulement il permet de choisir le modèle de chat (celui par défaut, MistralAI, est déjà très pertinent) mais en plus il donne de meilleures réponses,
et possède un meilleur ton. De plus, vous n&rsquo;êtes pas obligé de vous connecter pour converser avec.</p>
<p><img alt="Je demande à HuggingChat comment s&rsquo;appelle le rectangle où on peut écrire du texte, parce que je ne m&rsquo;en souviens plus" src="/images/useful-websites/huggingchat.png"></p>
<p>Le seul bémol c&rsquo;est que par défaut MistralAI a tendance à répondre en anglais et s&rsquo;étaler même quand vous lui faites une requête en français et que
vous demandez une réponse courte.
Vous pouvez régler cela soit en changeant de modèle soit en modifiant son <em>system prompt</em>.
Pour ce faire, créez un nouveau chat, cliquez sur l&rsquo;engrenage à côté du nom du modèle, et dans la boîte de text, écrivez que vous ne souhaitez que
des réponses en français et qu&rsquo;elles soient les plus simples possibles.</p>
<h2 id="justdeleteme">JustDeleteMe</h2>
<p><a href="https://justdeleteme.xyz/">JustDeleteMe</a> donne des informations pour supprimer un compte d&rsquo;un service Web. Il indique la difficulté et les étapes, visibles en cliquant sur <code>&quot;Show Info...&quot;</code>.
Ce que j&rsquo;aime bien avec ce site c&rsquo;est qu&rsquo;il va droit au but, et qu&rsquo;il vous donne les liens directs pour supprimer votre compte. Par exemple, pour supprimer un compte Facebook il faut parcourir
de fond en comble les paramètres. JustDeleteMe vous donne directement le lien, avec l&rsquo;icône en forme de chaîne.</p>
<p>Bien sûr, tous les sites ne seront pas présents, mais si un des sites que vous cherchez est absent vous pouvez <a href="https://github.com/jdm-contrib/jdm">contribuer</a>.</p>
<p><img alt="JusteDeleteMe me montre comment supprimer un compte Twitter" src="/images/useful-websites/justdeleteme.png"></p>
<h2 id="ninite">Ninite</h2>
<p><a href="https://ninite.com/">Ninite</a> permet d&rsquo;installer et mettre à jour plusieurs logiciels en une fois, rapidement et simplement. Très utile lorsque vous
venez de d&rsquo;acheter ou réinitialiser un PC par exemple.</p>
<p>Notez que cela ne fonctionne que sur Windows. Du côté de MacOS, il existe <a href="https://macapps.link/">macapps.link</a> et, dans une moindre mesure,
<a href="https://setapp.com/fr">Setapp</a>.</p>
<p><img alt="Ninite propose une myriade d&rsquo;applications" src="/images/useful-websites/ninite.png"></p>
<h2 id="opengameart">OpenGameArt</h2>
<p><a href="https://opengameart.org/">OpenGameArt</a> est rempli de ressources (images, textures, sons, musiques) gratuites pouvant être utilisées pour des jeux
vidéo. Cependant, il faut faire attention aux licenses : parfois créditer l&rsquo;artiste sera nécessaire, ou par exemple vous n&rsquo;avez pas le droit de
modifier les images.</p>
<p><img alt="J&rsquo;aime bien chercher des musiques sur OpenGameArt" src="/images/useful-websites/opengameart.png"></p>
<h2 id="pixabay">Pixabay</h2>
<p><a href="https://pixabay.com/fr">Pixabay</a> propose des images libres de droit. Très utile pour illustrer des rapports, des sites web ou des vidéos.
D&rsquo;autres sites similaires existent, comme <a href="https://www.pexels.com/fr-fr/">Pexels</a> et <a href="https://unsplash.com/fr">Unsplash</a>.</p>
<p><img alt="Images autour du mot &ldquo;science&rdquo; proposés par Pixabay" src="/images/useful-websites/pixabay.png"></p>
<h2 id="portapps">Portapps</h2>
<p><a href="https://portapps.io/apps/">Portapps</a> regroupe des logiciels portables, c&rsquo;est-à-dire des logiciels qui ne nécessitent aucune installation complexe
(il n&rsquo;y a qu&rsquo;un seul chemin, un seul dossier contenant le programme et les fichiers nécessaires) et ne requièrent pas de droits d&rsquo;administration.
On peut les mettre dans une clé USB et les utiliser sur d&rsquo;autres ordinateurs sans problème.</p>
<p><img alt="Vous pouvez retrouver Android Studio, Brave et plus sur Portapps" src="/images/useful-websites/portapps.png"></p>
<p>Il existe aussi <a href="https://portableapps.com/">PortableApps</a>, plus complet mais aussi avec plus de logiciels très spécifiques.</p>
<p><img alt="PortableApps propose une version portable de Paint.NET" src="/images/useful-websites/portableapps.png"></p>
<h2 id="sample-focus">Sample Focus</h2>
<p><a href="https://samplefocus.com">SampleFocus</a> permet de trouver des samples libres d&rsquo;utilisation (&quot;<em>royalty free and no attribution is required</em>&quot;). Vous
aurez un nombre de téléchargements limité par semaine.</p>
<p><img alt="Quelques samples proposés par SampleFocus" src="/images/useful-websites/samplefocus.png"></p>
<h2 id="spyware-watchdog">Spyware Watchdog</h2>
<p><a href="https://spyware.neocities.org/articles/">Spyware Watchdog</a> réunit des articles analysant des logiciels populaires et déterminant si ce sont des
logiciels espion ou non.
Bien qu&rsquo;ayant une définition de <em>spyware</em> un peu tatillonne, il n&rsquo;en reste pas moins intéressant de savoir ce que peuvent faire dans notre dos les
logiciels qu&rsquo;on utilise régulièrement.</p>
<p><img alt="Article portant sur le navigateur web Opera" src="/images/useful-websites/spyware_watchdog.png"></p>
<h2 id="wikiwand">Wikiwand</h2>
<p>Wikiwand permet de lire des articles Wikipédia avec une interface plus moderne et plus personnalisable.
Vous pouvez modifier le thème, la taille, la largeur et l&rsquo;alignement du texte. Cela change de l&rsquo;apparence austère (mais sobre) de Wikipédia.</p>
<p>En outre, Wikiwand utilise l&rsquo;IA pour proposer un résumé ou énumérer les faits principaux des articles. Vous pouvez cacher cette &ldquo;affiche&rdquo; en cliquant sur
les trois petits points à droite puis sur &ldquo;Hide AI brief panel&rdquo; (même si c&rsquo;est en gris, vous pouvez cliquez dessus).</p>
<p><img alt="Article de Wikipédia portant sur la méthode de Monte-Carlo" src="/images/useful-websites/wikipedia.png"></p>
<p><img alt="Le même article sur Wikiwand, où j&rsquo;ai modifié le thème et l&rsquo;affichage" src="/images/useful-websites/wikiwand.png"></p>
<p>Il existe par ailleurs une extension qui redirige automatiquement les pages Wikipedia que vous visitez vers Wikiwand, mais je la déconseille, car
elle collecte <a href="https://old.reddit.com/r/privacy/comments/m9ugpu/psa_the_browser_extension_wikiwand_is_collecting/">plus de données que nécessaire</a>
<a href="https://archive.is/za01X">[archive]</a>.
Aussi, Wikiwand affiche des publicités si vous n&rsquo;utilisez pas l&rsquo;extension, et si cela vous dérange, prenez un bloqueur de pubs comme uBlock Origin
ou, idéalement, uMatrix.</p>
<p><a href="/fr/blog/useful-websites/#introduction">Revenir en haut de la page</a></p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
